%!TEX root = ../main.tex

\chapter{Declaración sobre el uso de herramientas de inteligencia artificial}
\label{ch:decl_ia}

Cumpliendo con la nueva normativa de la ESEIAAT sobre el uso de herramientas de inteligencia artificial en trabajos de fin de estudios, se declara que en este trabajo se ha hecho uso de estas herramientas durante la elaboración. La herramienta utilizada ha sido:

\begin{itemize}
    \item Claude (Anthropic).
\end{itemize}

El uso principal ha sido la revisión ortográfica, gramatical y de estilo del texto de la memoria del proyecto, la corrección de erratas y el apoyo en la estructuración del documento. También se ha utilizado para consultas puntuales de formato del documento (\LaTeX), como algún diagrama. Esta asistencia ha estado presente en la globalidad del documento. Por lo que respecta al contenido técnico (el diseño del hardware y de la placa, el desarrollo del firmware, la implementación del PFD, las decisiones de diseño y los resultados experimentales), es obra del autor en su mayoría. En algunas partes del código se ha hecho uso de esta herramienta para aclarar conceptos o escribir alguna parte menor.

Todo el contenido generado por la herramienta ha sido revisado, verificado y editado en mayor o menor medida por el autor antes de su incorporación al trabajo, descartando o corrigiendo aquello que no se ajustaba al mismo o que se consideraba no apto. El autor asume la responsabilidad sobre la veracidad, integridad y corrección de todo el material contenido en este trabajo.